\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\author{Максим Крючков, М3439}
\title{Метод Фон Неймана для исследования устойчивости схемы}

\newenvironment{para}[1]
{\begin{Large}
\textbf{#1}
\end{Large}
\vspace{0.5cm}}
{\vspace{1cm}}


\begin{document}

\maketitle


$$\dfrac{\delta T}{\delta t} + u \dfrac{\delta T}{\delta x} - X \dfrac{\delta^2T}{\delta x^2} = 0$$

Построим схему:

~\

$\dfrac{T_k^{n + 1} - T_k^n}{\Delta t} + u \dfrac{T_k^n - T_{k - 1}^n}{\Delta x} - \chi \dfrac{T_{k - 1}^n - 2T_k^n + T_{k + 1}^n}{\Delta x^2} = 0$

~\

Обозначим $s = \dfrac{u \Delta t}{\Delta x}, r = \dfrac{\chi \Delta t}{\Delta x^2}$ и домножим на $\Delta t$

~\

$T_k^{n + 1} - T_k^n + s(T_k^n - T_{k - 1}^n) - r(T^n_{k - 1} - 2T_k^n + T_{k + 1}^n) = 0$

~\

$\lambda^{n + 1}e^{i \alpha k} - \lambda^{n}e^{i \alpha k} + s(\lambda^{n}e^{i \alpha k} - \lambda^ne^{i \alpha (k - 1)}) - r(\lambda^{n}e^{i \alpha (k - 1)} - 2 \lambda^{n}e^{i \alpha k} + \lambda^{n}e^{i \alpha (k + 1)}) = 0$

~\

Поделим на $\lambda^n e^{i \alpha (k - 1)}$

~\

$\lambda e^{i \alpha} - e^{i \alpha} + s(e^{i \alpha} - 1) - r(1 - 2 e^{i \alpha} + e^{2 i \alpha}) = 0$

~\

$\lambda = 1 - s + \dfrac{s}{e^{i \alpha}} + \dfrac{r}{e^{i \alpha}} - 2r + re^{i \alpha}$

~\

$\lambda = 1 - s + s(\cos{\alpha} - i \sin{\alpha}) + r(\cos{\alpha} - i \sin{\alpha}) - 2r + r(\cos{\alpha} + i \sin{\alpha})$

~\

$\lambda = 1 - s + s(\cos{\alpha} - i \sin{\alpha}) + r(\cos{\alpha} - i \sin{\alpha}) - 2r + r(\cos{\alpha} + i \sin{\alpha}$

~\

Наша задача - решить неравенство $| \lambda | < 1$

$|\lambda|^2 = 1 + s^2 + 4r^2 + (s^2 + 4sr + 4r^2)\cos^2{\alpha} + (s + 2r)(2 - 2s)\cos{\alpha} + s^2 \sin^2{\alpha} < 1$

~\

Опуская выкладки, получаем:

~\

$(s + 2r - 1)(s + 2r)\sin^2{\alpha / 2} < r(r + s)\sin^2{\alpha}$

\end{document}